\Subsection{Симметрические многочлены}
\begin{definition} Многочлен $f \in K[x_1, \ldots, x_n]$ называется симметрическим, если $\forall \sigma \in S_n$

  $f(x_1, \ldots, x_n) = f(x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(n)})$.

  Важный пример: $\sigma_0 = 1$, $\sigma_1 = x_1 + \ldots + x_n$, $\sigma_2 = x_1 x_2 + x_1 x_3 + \dots + x_1 x_n + x_2 x_3 + \ldots + x_{n-1} x_n$,
  
  $\sigma_k = \sum_{1 \le i_1 < \ldots < i_k \le n} x_{i_1} \ldots x_{i_k}$~---
  элементарные симметрические многочлены.
  
  Пример не элементарного для $n = 2$: $x_1^5 + x_2^5 + x_1 x_2 + 1$.
\end{definition}

\begin{remark}
  Множество всех симметрических многочленов образует кольцо $R \le K[x_1, \ldots, x_n]$.

  Например, проверим замкнутость умножения. Пусть $f_1, f_2$~--- симметрические.
  Тогда действительно $f(x_1, \ldots, x_n) = f_1 (x_1, \ldots, x_n) f_2(x_1, \ldots, x_n) =
  f_1 (x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(n)}) f_2 (x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(n)}) =$
  
  $f (x_{\sigma(1)}, \ldots, x_{\sigma(n)})$.
\end{remark}

\begin{remark}
  Стандартный способ получать симметрические многочлены~--- это взять любой многочлен
  $f \in K[Y_1, \ldots, Y_n]$ и подставить в него $\sigma_1, \ldots, \sigma_n$.
\end{remark}

\begin{theorem} (О выражении симметрического многочлена через элементарные.)

  Пусть $f$~--- симметрический многочлен.
  Существует единствененный многочлен $g \in K[Y_1, \ldots, Y_n]$, такой что:

  $f(x_1, \ldots, x_n) = g(\sigma_1(x_1, \ldots, x_n), \ldots, \sigma_n(x_1, \ldots, x_n))$.

\begin{proof}

  % Любой симметрический многочлен можно представить как сумму однородных симметрических многочленов.
  % Кажется, этот факт здесь не нужен, но на всякий случай.
  Существование. Первый моном выглядит так:

  $f = a x_1^{\lambda_1} x_2^{\lambda_2} \ldots x_n^{\lambda_n} + \ldots$,
  причём обязательно выполняется $\lambda_1 \ge \lambda_2 \ge \ldots \ge \lambda_n$ (из-за симметричности).

  Рассмотрим многочлен $f_1 := f - a \sigma_1^{\lambda_1 - \lambda_2} \sigma_2^{\lambda_2 - \lambda_3} \ldots \sigma_n^{\lambda_n}$.

  Старшими членами ($\lt$) элементарных симметрических многочленов $\sigma_1, \ldots, \sigma_n$ являются
  
  $x_1,~ x_1 x_2, \ldots, x_1 x_2 \ldots x_n$.
  
  Распишем $\lt (\sigma_1^{\lambda_1 - \lambda_2} \ldots \sigma_n^{\lambda_n}) =$
  $x_1^{\lambda_1 - \lambda_2} (x_1 x_2)^{\lambda_2 -\lambda_3}
  (x_1 x_2 x_3)^{\lambda_3 - \lambda_4} \ldots (x_1 \ldots x_n)^{\lambda_n} = $
  $x_1^{\lambda_1} x_2^{\lambda_2} \ldots x_n^{\lambda_n}$.
  
  Первый моном сократился, то есть $\lt f_1 < \lt f$. $f_1$ является симметрическим многочленом
  (так как получен операциями над элементами кольца симметрических многочленов),
  поэтому можем продолжить алгоритм. В конечном итоге придём к многочлену со старшим членом $0$,
  тогда искомое разложение будет получено.
  
  Итак, мы получили последовательность:
  $f_1 = f - a_1 g_1(\sigma_1, \ldots, \sigma_n)$, $f_2 = f_1 - a_2 g_2$ и так далее.
  То есть $f = f_1 + a_1 g_1 = f_2 + a_2 g_2 + a_1 g_1 = \sum a_i g_i$.
  То есть мы разложили $f$ в линейную комбинацию многочленов $g_i$ с параметрами $\sigma_1, \ldots, \sigma_n$.
  Приведём подобные слагаемые в этой линейной комбинации, получим искомый многочлен $g = \sum a_i g_i$. 

  Единственность.
  % Закомментированный текст был на лекции. Я не поняла его смысл.
  %$g_1(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) = g_2(\sigma_1, \ldots, \sigma_n)$, если
  %$h(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) = 0$, то $h = 0$
  %Пусть $h \ne 0$, $\lt(h(\sigma_1, \ldots, \sigma_n)) \ne 0$.

  Пусть многочлен $f$ имеет два различных представления:
  $f = g_1(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) = g_2(\sigma_1, \ldots, \sigma_n)$, $g_1 \ne g_2$.
  Рассмотрим $g(Y_1, \ldots, Y_n) = g_1(Y_1, \ldots, Y_n) - g_2(Y_1, \ldots, Y_n) \ne 0$,
  причём $g(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) = 0$.

  Произвольный моном многочлена $g$ имеет вид $a Y_1^{k_1} \dots Y_n^{k_n}$.
  Рассмотрим старшие члены, получающиеся от различных мономов, при подстановке $\sigma_1, \ldots, \sigma_n$.
  
  $\lt (a Y_1^{k_1} \ldots Y_n^{k_n} \mid_{\sigma_1, \ldots, \sigma_n}) = a x_1^{k_1+\ldots+k_n} x_2^{k_2+\ldots+k_n} \ldots x_n^{k_n}$.
  
  (Так как $x_1$ встречается в старшем мономе каждого элементарного симметрического многочлена,
  $x_2$ встречается в каждом, кроме как в $\sigma_1$ и т.д.)
  
  Значит, различным мономам (то есть при разных наборах $k_1, \ldots, k_n$)
  соответствуют различные старшие члены. Среди них есть самый старший,
  который ни с чем не сможет сократиться, значит
  $\lt g(\sigma_1, \ldots, \sigma_n) \ne 0$ вопреки предположению.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem} (Виета.)
  $f = (x-\alpha_1)(x-\alpha_2) \ldots (x-\alpha_n) = \sum_{k=0}^n c_k x^k$.
  
  $$c_k = (-1)^{n-k} \sum_{i_1 < \ldots < i_{n-k}} \alpha_{i_1} \ldots \alpha_{i_{n-k}} =
  (-1)^{n-k} \sigma_{n-k}(\alpha_1, \ldots, \alpha_n).
  $$
  
  Чтобы получить коэффициент $c_k$, выберем $k$ скобок, откуда берём $x$,
  а из оставшихся скобок получим $n-k$ коэффициентов $\alpha$.
\end{theorem}












